\documentclass[french,12pt]{article}
%~ \documentclass[french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{libertine}
\usepackage{graphicx,tikz,fancybox,tensor}
\usetikzlibrary{patterns,arrows}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=1cm,lmargin=1.5cm,rmargin=1.5cm,headheight=0.5cm,headsep=0.5cm,footskip=0.5cm,columnsep=1cm}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath,subfig,amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{esint}
\usepackage{fancyhdr,lastpage}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[frenchb]{babel}
\title{Pré-Etude de dimensionnement d'un Essieu de Semi-Remorque}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyhead[L]{TD - TSI2 - Modélisation des Actions mécaniques}
\fancyhead[R]{\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\date{}

\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\renewcommand\labelitemii{$\cdotp$}
\usepackage[libertine]{newtxmath}

\newcommand{\image}[1]{\includegraphics[width=\linewidth]{#1}}
\newcommand{\ovr}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\tl}[3]{ 
	\ensuremath{\tensor[_{#1}]{\left \{ \begin{array}{c}
			#2\\
			#3
	\end{array}	\right \}}{}}
}
\newcommand{\tc}[2]{ 
	\ensuremath{\!\tensor[_{#1}]{\left \{ \begin{array}{c c}
			#2
	\end{array}	\right \}}{}}
}
\newcommand{\bu}[1]{\textbf{\underline{#1}}}
\newcounter{ques}
\setcounter{ques}{0}
\newcommand{\question}[1]{
\begin{flushleft}
%~ \addtocounter{ques}{1} (\thesection.\theques)
\addtocounter{ques}{1} \textbf{(Question  \theques)} #1
\end{flushleft}
}
\tikzstyle{pointille}=[very thin,dashed]
\tikzstyle{vec}=[>= stealth]

\newcommand{\titrebox}[1]{ \begin{center}
\begin{minipage}{.7\textwidth}
 \begin{center}
	 \textbf{#1}
 \end{center}
  \end{minipage}
 \end{center} \setcounter{ques}{0}}
 
\begin{document}
 \renewcommand\labelitemi{$\bullet$}
\renewcommand\labelitemii{$\circ$}

	\titrebox{Barrage Poids}
	
	Un barrage poids en béton, de section droite triangulaire, repose sur le sol et réalise une retenue d’eau de  hauteur h.
	
	\begin{multicols}{2}
		\image{img/photo.png}
		
		\image{img/schema.png}
	\end{multicols}
	
	\begin{multicols}{2}
		On donne :		\begin{itemize}
				\item La masse volumique de l'eau est \\ $\rho=1$ kg/dm$^{3}$ ,
				\item l’accélération de la pesanteur est \\ g=9.81 N/kg
				\item l’assise du barrage a=20 m
				\item la hauteur du barrage h=30 m
				\item la largeur du barrage l=80 m
		\end{itemize}
		NB : O se situe au milieu du barrage dans le sens de la largeur (suivant $\vec y$)

\textbf{Hypothèses :}
\begin{itemize}
	\item La pression de l'eau sur le barrage n'est pas uniforme. Elle dépend de l'altitude :\\ $p(Q)=\rho \cdot g \cdot (h-z)$
	\item L'adhérence/frottement de l'eau sur la paroi est négligée.

\end{itemize}
	\image{img/barrage.pdf}
	\end{multicols}
	
	\question{Exprimer le torseur élémentaire due à l'action de l'eau sur la paroi au point Q puis au point O.}
	
	\question{Déterminer en O le torseur des actions mécaniques exercées par l'eau sur le barrage}
	
	\question{En déduire la position du centre de poussée A : point où l’action globale de l'eau sur le barrage ne crée pas de moment.}
	
	\question{Application Numérique}
	
		
	\newpage{}
	\titrebox{Couple transmissible par un embrayage}
	
	Un embrayage défini par la figure ci-dessous est constitué de 2 disques 1 et 2 en contact entre eux par adhérence.
	
	\image{img/embrayage1.png}
	
	\textbf{Objectif :} Le but de l'étude est de déterminer le couple maximum transmissible par un embrayage en fonction de la géométrie du mécanisme, de l'effort presseur et du coefficient de frottement f. Pour cela, nous considérerons les 2 disques 1 et 2 à la limite du glissement.
	
	Soient $q_{n}$ la pression de contact, supposée uniforme, de 1 sur 2 et f le coefficient de frottement des surfaces en contact.
	
	Dans ce cas, nous pouvons définir complètement, en chaque point M de la surface de contact, le vecteur densité surfacique $\vec f_{p} (1\rightarrow 2)$
	
	\begin{multicols}{2}
		\textbf{Notations :}
		
	\begin{itemize}
		\item $\left \lbrace Ext \rightarrow 2 \right \rbrace = \tc{O}{ F \vec z \\  C \vec z}  $
		
		\item À la limite du glissement, $\vec \Omega (2/1)=\omega_{21} \vec z$ avec $\omega_{21}>0$
		
		\item Dimensions de la couronne : Voir figure
	\end{itemize}
	\question{Déterminer les composantes du vecteur densité surfacique $\vec f_{p} (1 \rightarrow 2)$ en fonction du coefficent de frottement $f$ et de la pression de contact $q_{n}$ }
	
	\question{Déterminer la pression de contact $q_{n}$ en fonciton de l'effort presseur $F$}
	
	\question{Déterminer le couple maximal transmissible $C_{M}$ par l'embrayage en fonction de l'effort presseur $F$, du coefficient de frottement $f$ et de la géométrie de la surface de contact }
	
	
	\image{img/embrayage2.png}
	
	
	\end{multicols}
	\newpage{}
	\titrebox{Panneau Indicateur}
	
	Un panneau indicateur – figure ci-dessous – est soumis à son propre poids et à l’action du vent sur sa partie rectangulaire. 
	
	Le poids linéique des montants OA et AB est $\vec q = -q \vec y$.
	
	Le poids du panneau CDEF est $\vec P= -M \cdot g \cdot \vec y$
	
	L'action du vent sur CDEF est représentée par une densité surfacique d’efforts $\vec p = -p \vec z$  ($p$ constant)
	
	\begin{multicols}{2}
		\image{img/panneau.png}
				On donne les valeurs numériques suivantes
		\begin{itemize}
			\item OA = 7,5 m
			\item AB = 3 m
			\item DC = 3 m
			\item DE = 4 m\\
			\item $q$ = 750 N.m$^{-1}$
			\item $p$ = 500 N.m$^{-2}$
			\item Masse du panneau : $M$ = 7000 N.
		\end{itemize}
		\end{multicols}
		
		\question{Calculer le torseur d’action mécanique en O du sol sur cette structure.}
		
		\question{Calculer le torseur de cohésion le long de la potence ] OA [}
		
		\question{Calculer le torseur de cohésion le long de la potence ] AB [}
		
		\question{Calculer la position après déformation du point A}
		
		\question{Calculer la position après déformation du point B}
		
		On suppose le panneau CDEF indéformable
		
		\question{En déduire la position finale du point F}
\end{document}
